廣州以獎金利誘市民舉報「非法宗教活動」 最多 1 萬人民幣

廣州市民族與宗教事務管理局在 3 月 20 日發出《廣州市群眾舉報非法宗教活動獎勵辦法》，「鼓勵公民、法人和其他社會組織積極投訴、舉報廣州市轄區內發生的非法宗教活動」，要求市內各區民族宗教事務局請認真貫徹執行。《辦法》提出給予提供線索的市民 100 至10,000 元人民幣的獎金，要得到 1 萬元最高獎金，線索要「協助查獲境外非法宗教組織首要分子，查清該組織境內活動架構及骨幹人員」。

《辦法》中羅列的非法宗教活動，針對一般的宗教參與，舉報獎金也有 100 至 1,000 元人民幣。這些活動包括「宣揚、支持、資助宗教極端主義，或者利用宗教進行危害國家安全、公共安全，破壞民族團結、分裂國家和恐怖活動 ... 」「未經批準擅自設立宗教活動場所的，或非宗教團體、非宗教院校、非宗教活動場所、非宗教臨時活動地點組織、舉行宗教活動、接受宗教性捐贈的」「未經批准擅自組織公民出境參加宗教方面的培訓、會議、朝覲等活動，或擅自開展宗教教育培訓」。

其他「非法宗教活動」及舉報奬金，包括提供線索並協助對涉及的非法宗教組織、違法人員進行查處，獎勵人民幣 1,000 至 3,000 元；提供線索並協助對涉及的境外非法宗教組織、違法人員進行查處，獎勵人民幣 3,000 至 5,000 元。

《美國之音》引述對華援助協會會長傅希秋牧師表示，廣州市公布的新規帶有幾個重要的特點，首先它採取群眾舉報的方式，而且帶有金錢獎勵，且打擊的範圍從家庭教會的成員到領袖再到在華的外國人士，這是「大規模、有系統的、廣泛的打壓努力的一部分」。其次，新規中將危害國家安全、社會公共安全的警方舉報電話也用在了鎮壓公民的宗教自由活動上，「這也開了一個非常惡劣的先例」。另外，舉報的獎勵設置非常具體化、常態化，而且獎勵的金額也非常高昂。

他說：「這是習近平治下宗教迫害的常態化、制度化，還有以法制化的名義打壓宗教的又一次升級的努力。」

《美國之音》報道，傅希秋牧師認為，廣州此舉帶有明顯的指向性，「針對的是中國日益蓬勃發展的家庭教會」。且這裏對「合法」與「非法」宗教活動的界定存在問題，在普通市民對宗教活動缺乏了解的情況下，以高額的金錢誘使群眾舉報所謂「非法宗教活動」會導致對宗教自由的打壓進一步擴大化，並帶來嚴重的法律和社會後果。

《美國之音》指 ，去年 2月中國修訂了《宗教事務條例》，賦予基層官員更多權力，可以對宗教從業者採取行動，並對信眾施加更嚴厲的懲罰。除廣州外，河南、北京等地也加大了對宗教團體，尤其是家庭教會的打壓力度。

中國打壓基督教行動下，牧師王怡的信仰和抗爭

呢個大陸新教牧師幾勁，講道夠擔批評中共丶習近平，又開幫助政治犯家屬嘅小組。

可能因為咁，佢已經俾中共拉咗